\chapter*{Conclusion} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion} 
Ce stage que j'ai effectué à Logilab a permis de montrer les différentes 
implantations de CubicWeb ne respectant pas les principes de l'architecture 
REST. Un document a été réalisé détaillant ces points et liste plusieurs 
évolutions possibles de CubicWeb. J'ai eu l'occasion de corriger certains de 
ces point mais il reste beaucoup de travail à faire pour mettre en place une 
architecture REST dans CubicWeb.     

Ce stage m'a permis de découvrir comment sont appliquées les méthodes agiles
pour les projets informatiques dans l'industrie. J'ai vu aussi comment il est
possible d'adapter plusieurs méthodes agiles pour les besoins de l'entreprise.

Ce stage est très enrichissant sur le plan techniques. Cela s'explique par le
fait que Logilab est très experte dans plusieurs domaine et met en place un
système efficace permettant le partage des connaissances entre l'ensemble de
ses employés. J'ai eu l'occasion d'approfondir mes connaissances sur
l'architecture REST. Durant ce stage j'ai étudié REST en partant de zéro et en
utilisant comme base la thèse de Roy Fielding le créateur de REST. Ceci m'a
permis de bien comprendre les contraintes définies dans REST. 

J'ai aussi amélioré mes connaissances des langages Python et JavaScript et
durant ce stage j'ai pu découvrir les fonctionnalités avancés de ces deux
langages. 

Pour conclure, ce stage était une expérience très enrichissante qui va me
servir dans la suite de mes études mais aussi dans le cadre professionnel.
